{"title": "Hỏi đáp: Da kề da và 72h vàng sữa non", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, bệnh viện mình có áp dụng phương pháp da kề da cho bé ngay sau sinh mổ không ạ? Trường hợp sinh xong, bé có bị cách ly mẹ 6 tiếng? Nếu trong trường hợp cách ly, thì mẹ có thể gửi sữa cho bé để tránh bị dùng sữa công thức không ạ? Em cảm ơn nhiều ạ", "answer": "Chào Bạn!,Bệnh viện Từ Dũ có triển khai chăm sóc thiết yếu bà mẹ và trẻ sơ sinh sớm (da kề da là 1 trong 6 bước chăm sóc thiết yếu sớm – EENC) cho sanh ngả âm đạo và sanh mổ.,Để được thực hiện chăm sóc thiết yếu sớm, sau sanh thường và sau mổ lấy thai, nhân viên y tế sẽ đánh giá tình trạng mẹ và bé, nếu mẹ khỏe, bé khỏe, sẽ được thực hiện EENC (có da kề da).,Nếu sản phụ và bé không có chỉ định thực hiện EENC, bé sẽ được gởi tại Khoa sơ sinh, khi mẹ tỉnh, sẽ được bàn giao và cho bé bú sữa mẹ trực tiếp. Trong thời gian bé được gởi ở khoa Sơ sinh, Khoa sơ sinh sẽ nhận sữa mẹ mỗi 3 giờ, trong 24 giờ ( ít nhất là 8 lần trong ngày). ,Chúc Bạn vượt cạn an toàn và nuôi con bằng sữa mẹ thành công.,CNHS. Lý Bạch Thu Nga\nP. Điều Dưỡng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/da-ke-da-va-72h-vang-sua-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nghẹt mũi", "question": "Bé nhà em được 1.5 tháng. 4 ngày nay bé thở khò khè, thỉnh thoảng chảy mũi nước, bé không bị sốt. Em có dùng nước muối sinh lý nhỏ mũi cho bé mà chưa thấy đỡ. Em có nên tiếp tục nhỏ nữa hay nên đưa bé đi khám ah", "answer": "Em Thùy Dung thân mến.,Trẻ con nên giữ ấm đầu, 2tay, 2 chân, khi nhiệt độ bên ngoài lạnh để dự phòng sổ mũi, nghẹt mũi. nước muối sinh lý nhỏ để vệ sinh mũi, nếu không bớt nên cho bé đến khám ở các phòng khám nhi.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nghet-mui-34575/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh đầy bụng, nguyên nhân và giải pháp", "question": "Xin chào quý bác sĩ, tôi xin bác sĩ cho tôi lời khuyên về trường hợp của con gái tôi. Bé được 23 ngày tuổi sinh thường tại bv phụ sản Hà Nội. Nhưng hiện tại đang ở quê nên k tiện thăm khám, vì cháu còn nhỏ quá nên tôi muốn xin lời khuyên từ bác sĩ bé có triệu chứng khó đi ngoài khoảng 4-5 ngày nhưng hằng ngày vẫn đi được, vẫn ti sữa mẹ bình thường. Bụng có hơi căng và hay giật mình khi ngủ . Trc lúc đi ngoài hoặc tiểu thì bé có biểu hiện rặn khó chịu thì tôi mong muốn bác sĩ cho tôi lời khuyên về nguyên nhân và giải pháp tôi xin chân thành cảm ơn !", "answer": "EmThông thân mến.,Bé mỗi ngày đi cầu là bình thường,phân mềm, màu vàng  là tốt, sau bú bé nào bụng căng, khi đi tiêu, bé nhăm mặt, rặn là tình trạng ruôt co thắt và bế dùng áp lực bụng đẩy phân ra là bình thường, lâu lâu bé hay giật mình là triệu chứng thường xuyên của trẻ em có thể do hệ thần kinh bé chưa hoàn hảo, nếu xảy ra nhiều hơn trng khi ngủ làm rối loạn giấc ngủ có thể do bé thiếu sắt, canxi, thiếu Vitamin D, kẽm… nên đưa bé đi khám khi bé bệnh.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-day-bung-nguyen-nhan-va-giai-phap/"}
{"title": "Sử dụng thuốc khi mang thai", "question": "Chào bác sĩ, hiện tại cháu mang thai được 6 tuần 3 ngày, đã có tim thai. Tuy nhiên do ko biết mình mang thai nên trước đó 4tuần cháu có uống thuốc Nexium (1 viên 1 ngày) và bình vị nam của viện 354 (6 viên/ngày) để chữa dạ dày trong 6 ngày. Sau đó cách đây 1 tuần cháu có ho và uống cerzinate 500mg (1 viên/ngày), alphachoay 2 viên/ ngày trong 2 ngày. Hiện h cháu rất lo lắng ko biết có ảnh hưởng j đến thai nhi không. Cháu đi khám thì bác sĩ nói túi ối btng, đã có tim thai, tuy nhiên bác sĩ cũng ko khẳng định chắc chắn là có ảnh hưởng hay không.", "answer": "Chào bạn,,Một số thuốc bạn đã sử dụng có thể cân nhắc sử dụng trong thai kỳ trong thai kỳ trong thời gian ngắn. Một thai kỳ không sử dụng thuốc cũng sẽ có những nguy cơ dị tật thai nhất định nên bạn nên khám thai định kỳ để tầm soát dị tật thai và chỉ nên dùng thuốc khi có chỉ định của bác sĩ. ,Chúc em có một thai kỳ khỏe mạnh,,Ds. Đặng Thị Thuận Thảo,Khoa Dược, Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chế độ ăn uống của mẹ sau khi sanh và bé", "question": "em chào các bác sĩ bệnh viện từ dũ em ở gò vấp. em sanh bé tại bệnh viện từ dũ ngày 26/7. thời gian em ở cữ em có rất nhiều câu hỏi muốn được các bác sĩ giải đáp ạ. câu 1: ” Sau khi sanh em cho bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ, bé nhà em tháng đầu đi ị rất nhiều khoảng 8-10 lần/ 1 ngày. tháng thứ 2 bé đi ị khoảng 4-6 lần / 1 ngày, phân có màu vàng hoa cải và khi bé đi ị thì phân hơi loảng và có nước có một số người nói bé đi ị vậy là bình thường nhưng có một số người nói bé đi ị như vậy là đã bị hư đường ruột chỉ nên đi ị 1 hoặc 2 lần /1 ngày và phân phải đặc “. Vậy bé đi ị như thế nào thì tốt cho hệ đường ruột ạ ? Câu 2: Sau khi sanh xong 2 tháng đầu em có ăn 1. thức ăn mặn : thịt lạc heo, thịt bò, tôm, tim heo, trứng gà 2. rau xanh : rau ngót, bông cải, rau má, rau khoai lang, rau dền, bí xanh, xu hào, cà rốt 3. trái cây: đu đủ chín, na và một số quả ngọt. Em thấy có rất nhiều người nói những thứ đó sau khi sanh mẹ ăn được nhưng có rất nhiều người nói là chỉ được ăn 1. thức ăn mặn: thịt lạc heo kho khô và trứng 3. trái cây: quả na, nhãn và tốt nhất là không nên ăn vì trái cây có nhiều thuốc sâu ảnh hưởng đến hệ tiêu hóa của bé. Bác sĩ cho em hỏi mẹ nên ăn những thực phẩm và trái cây gì để cung cấp đủ dưỡng chất cho bé và mẹ Em rất mong nhận được phản hồi của các bác sĩ Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Em Thơ thân mến,Câu 1: Tình trạng bé nhà em đi cầu như vậy là bình thường. Do sữa mẹ loãng nên khi bé đi cầu thì phân cũng loãng không thể nào đặc được. Sau này qua thời kỳ ăn dặm, do có bổ sung thêm bột, cháo và thịt, cá, trứng và sữa công thức thì phân của bé sẽ đặc lại. Em cứ yên tâm.,Câu 2: Dinh dưỡng của mẹ cho con bú phải đảm bảo các nhóm thực phẩm: tinh bột, thịt cá trứng sữa, trái cây, rau củ quả. Ăn đa dạng thực phẩm, không ăn nhiều bất cứ loại thực phẩm nào vì dễ xảy ra ngộ độc thực phẩm. Em nên ăn từ 4-6 bữa/ ngày để có đủ sữa cho con bú.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/che-do-an-uong-cua-me-sau-khi-sanh-va-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d ostelin cho trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ! Bác sĩ cho e hỏi: e sinh đôi 2 bé ở 36 tuần 4 ngày, 2 bé được 2,7 & 2,9kg, được về mới mẹ ngay ko phải nằm lồng ấp. Tới nay đã được 1 tháng tuổi. Nhưng gần đây e thấy 1 bé nhà e thì ăn ngủ tốt, nhưng lại hay bị giật mình khi ngủ khi có 1 số âm thanh. 1 bé thì ko hay bị giật mình nhưng lại hay vặn người rồi kêu è è và hay bị trớ ít sữa, thi thoảng trớ nhiều sữa và hay đòi bế. Khi vặn người thì bé ko khóc. Theo tìm hiểu e được biết có thể bé nhà e bị thiếu D3, và vì mùa mưa nên nên e mua aquadetrim bổ sung cho 2 bé mỗi ngày 1 giọt vào buổi sáng. Hết aquadetrim e tính mua ostelin liquid kid 200iu bổ sung cho bé có được ko ạh? Bé nhà e vừa bú mẹ vừa uống sữa ngoài. Có lần đến 2-3 ngày mới đi vệ sinh. E mong bác sĩ tư vấn giúp e ạh. E xin cám ơn bác sĩ ạh", "answer": "Chào chị Bích,Bé ngủ hay vặn mình và giật mình có thể do nhiều nguyên nhân khác nhau. Để xác định chính xác nguyên nhân, chị nên cho bé đi khám các bác sĩ nhi khoa. Ostelin liquid kid 200iu là một sản phẩm thuộc dạng thực phẩm chức năng chứa vitamin D. Ngoài ra theo khuyến cáo thì nên bổ sung calci kèm theo việc bổ sung vitamin D vì nhu cầu calci của trẻ ở độ tuổi này cũng khá cao. Một số thuốc chứa vitamin D thuộc nhóm thuốc phải kê đơn và bán theo đơn, do đó chị nên cho bé đi khám để được bác sĩ kê đơn và chỉ định liều lượng sử dụng phù hợp với tình trạng của bé. ,            Bé vừa uống sữa mẹ vừa uống sữa ngoài, có lần 2-3 ngày mới đi vệ sinh nhưng chị không miêu tả cụ thể tính chất phân của bé như thế nào nên cũng không thể tư vấn kỹ cho chị được. Chị có thể cho bé đi khám và tư vấn thêm về một số loại thuốc bổ sung các chất xơ và lợi khuẩn tốt cho hệ tiêu hóa của bé.,Chúc cả nhà khỏe mạnh.,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d-ostelin-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dịch vụ bấm lỗ tai cho trẻ sơ sinh tại từ dũ", "question": "Xin Chào, Con gái mình được sinh tại bệnh viện Từ Dũ 2 tháng trước. Khi bé được 5 ngày tuổi thì gia đình có mang bé đi bấm lỗ tai. Đến nay đã được 2 tháng, một bên tai của bé đã khô còn 1 bên tai vẫn bị chảy máu và mủ làm gia đình rất lo lắng. Mình muốn hỏi về mức độ rủi ro của việc bấm lỗ tai của trẻ sơ sinh. Theo ý kiến của mình, bệnh viện nên dừng dịch vụ bấm lỗ tai trẻ sơ sinh để tránh rủi ro cho trẻ. Trân Trọng.", "answer": "Chào Chị!,Cám ơn gia đình Chị đã chọn sanh tại bệnh viện Từ Dũ, mình rất hiểu sự lo lắng của gia đình.,Đa số các sản phụ sinh bé gái tại viện, hầu hết đều có nhu cầu xỏ lỗ tai cho bé. Theo nhu cầu của sản phụ, từ rất lâu, Ban giám đốc đã tổ chức xỏ lỗ tai cho bé sơ sinh ở những trường hợp có yêu cầu.,Các dụng cụ sử dụng để xỏ lỗ tai cho bé đều được hấp tiệt trùng. Khi thực hiện thao tác nhân viên y tế phải theo đúng quy trình.,Hầu hết các bé sau khi xỏ lỗ tai đều lành tốt, rất ít bé bị mủ, rất tiếc là cháu của Chị bị chảy máu và mủ. Chị nên mang bé đến  bệnh viện khám ngay, để được bác sĩ khám trực tiếp và cho chỉ định. Trong giờ hành chánh Chị bế bé khám ở bệnh viện Từ Dũ, tầng trệt, phòng khám trẻ, Khu M, số 227, Cống Quỳnh, Quận 1.,Mong bé thật nhiều sức khỏe.,CNHS. Lý Bạch Thu Nga\nP. Điều dưỡng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dich-vu-bam-lo-tai-cho-tre-so-sinh-tai-tu-du/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bo sung vitamin d cho bé", "question": "Bé nhà em sinh o Từ Dũ đc 1 tháng rồi. 2 tuần gần đây bé ngủ k sâu giấc, có khi chỉ ngủ 30p rồi dậy quấy khóc 2 tiếng. Một ngày bé chỉ ngủ khoảng 12 tiếng, và những tiếng còn lại chỉ quấy khóc thôi. Bé hay giật mình va vặn mình rất nhiều luôn ạ. Vậy e có thể bổ sung vitamin d loại Pediakid D3 cho bé đc k ạ? Em cám ơn.", "answer": "Chào chị Ngọc Thúy,Bé ngủ không sâu giấc, hay giật mình, quấy khóc có thể do nhiều nguyên nhân khác nhau. Để xác định chính xác nguyên nhân, chị nên cho bé đi khám các bác sĩ nhi khoa.,Nếu chị muốn bổ sung vitamin D cho bé thì có thể sử dụng Pediakid D3, liều lượng sử dụng chị phải tuân thủ theo hướng dẫn sử dụng sản phẩm, đồng thời để tránh tình trạng quá liều vitamin D chị nên cho bé đi khám để được bác sĩ tư vấn liều lượng sử dụng phù hợp với tình trạng của bé.,Chúc hai mẹ con khỏe mạnh.,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bác sỹ cho em hỏi về hiện tượng ở mắt trẻ sơ sinh", "question": "Bác sỹ cho em hỏi, con trai em mới sinh được 1 tuần tuổi. Hiện tại mắt cháu có những mạch máu ở phần lòng trắng của mắt nhưng hơi nhiều. Bác cho em hỏi mắt cháu như vậy có binh thường không ạ?", "answer": "Chào bạn,Bạn nên đưa bé đến khám để bác sĩ xem và khám để có thể biết chính xác được tình trạng mắt của bé,Thân mến,CN. Lê Đào Minh Châu\nP. Công nghệ thông tin,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bac-sy-cho-em-hoi-ve-hien-tuong-o-mat-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé 9 tháng tuổi", "question": "Em xin chào bác sĩ! Con trai e khi sinh được 2,8kg dài 50cm, sinh sớm nửa tháng. Hiện tại 9 tháng 5 ngày nặng 9,4kg dài 78cm. Bé biết đi lúc tròn 9 tháng, biết nói vài từ đơn giản, biết nhỏng nhẽo, ghét người lạ và nơi lạ. Mỗi ngày em cho bé ăn 3 bửa cháo đặc, mỗi bửa 200ml, nấu theo hướng dẫn của bs. Bú khoảng 800-900ml, đôi khi ăn sữa chua và trái cây. Bé ăn tốt, ban đêm ngủ ngon nhưng mỗi ngày chỉ ngủ khoảng 10-12h. Bé dành hầu hết thời gian để nghịch phá đồ đạc, đùa giỡn với người nhà, tính tình quá sôi nổi. Bé rất gầy, không thấy mỡ đâu hết. Bs ơi, có phải bé gầy vì không đủ năng lưong không ạ? Với lại bé rất hay nằm vạ, cứ đòi gì không được hoặc là không thấy ai thì sẽ nằm lăn ra, khóc la inh ỏi, ho hét, làm đủ trò thậm chí là cố tình nôn ói đến khi nào được mới thôi. Dường như bé không giống mấy em bé hàng xóm. Em lo quá! Không biết phải làm sao nữa. Mong được bs àtư vấn sớm!", "answer": "Em Hằng thân mến.,Con em hiện cân nặng và chiều cao  như trên là đạt chuẩn,bé phát triển tâm thần vận động rất tốt, em phải tập trẻ phải biết trì hoãn ham muốn ngay từ khi còn nhỏ và giải thích cho trẻ biết đúng, sai, có chế độ thưởng phạt rõ ràng, đừng nuông chiều quá mức sau này rất khó dạy trẻ, em nên đọc cuốc sách dạy con người Do Thái nhà sách Alpha Book có bán đây là những cuốn sách rất hay nên đọc. ,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-be-9-thang-tuoi-34390/"}
